\documentclass[2024-2025]{subfiles}

\begin{document}

Chào mừng các Nhà Phiêu lưu Thế giới Toán học!  

\bigbreak

Hãy sẵn sàng để bắt đầu một hành trình đầy thú vị!

Cuốn sách này thuộc bộ \textbf{Học Cách Giải Quyết Vấn Đề} do câu lạc bộ \textbf{Math Club \& Competitions (MCC)} biên soạn, dành riêng cho các bạn học sinh bắt đầu khám phá thế giới toán học.
Với 50 chương, mỗi chương đều chứa những bài toán vui nhộn và được chọn lọc kỹ càng, cuốn sách này sẽ khơi dậy sự tò mò, giúp bạn xây dựng các kỹ năng cần thiết và tự tin chinh phục các thử thách toán học.

\textbf{Cách sử dụng sách}: Mỗi chương có 2 ví dụ—một ví dụ đơn giản và một ví dụ khó hơn, đôi khi rất thách thức. Sau đó là 3 bài tập để bạn tự thực hành.
Điều tuyệt vời nhất? Bạn có thể \textbf{đọc các chương theo bất kỳ thứ tự nào mà bạn thích}!
Vì vậy, nếu bạn đang muốn thử thách bản thân hoặc khám phá một chủ đề mới, bạn có thể nhảy qua lại và tìm những bài toán khiến bạn hào hứng nhất.

\textbf{MCC} khởi đầu tại Canada nhưng đã phát triển thành một cộng đồng trực tuyến toàn cầu. Học sinh từ khắp nơi trên thế giới tham gia luyện tập, thi đấu và học toán cùng nhau.
MCC cung cấp các khóa huấn luyện miễn phí, thử thách hàng tuần và các cuộc thi đồng đội, tất cả đều nhằm giúp rèn luyện tư duy logic và kỹ năng giải quyết vấn đề.
Nhiều thành viên của MCC đã tỏa sáng tại các cuộc thi lớn như \textbf{Purple Comet Math Meet} và một số kỳ \textbf{Olympic Toán học Quốc gia!}

Cuốn sách này phù hợp cho những học sinh mới bắt đầu làm quen với toán, nhưng cũng rất phù hợp với những ai mơ ước tham gia các kỳ thi toán.
Dù bạn là người mới làm quen với toán hay đang được truyền cảm hứng bởi các cuộc thi lớn, mỗi bài toán trong cuốn sách sẽ giúp bạn phát triển các kỹ năng toán quan trọng.
Các bài toán bắt đầu với mức độ đơn giản và dần trở nên phức tạp hơn, giúp bạn được thử thách mà không cảm thấy quá tải.

Mỗi chương trong sách đề cập đến một chủ đề cụ thể, cung cấp các bài toán để giải và lời giải để hướng dẫn bạn. Một số lời giải sẽ được trình bày từng bước,
trong khi một số khác sẽ để bạn tự tìm hiểu—vì việc học cách giải quyết vấn đề một cách độc lập là một trong những cách tốt nhất để trở thành một “cao thủ” toán học thực thụ!

Là một cuốn sách trực tuyến, nội dung sẽ được cập nhật thường xuyên với những bài toán mới mẻ và thú vị, đảm bảo rằng bạn luôn có các thử thách hấp dẫn để làm việc.
Tài liệu này rất phù hợp cho các thành viên MCC đang ôn luyện cho các kỳ thi trong câu lạc bộ hoặc những cuộc thi khác,
nhưng bất kỳ ai yêu thích toán học cũng sẽ tìm thấy nhiều bài toán vui nhộn và đầy thử thách để thưởng thức.

Vì vậy, dù bạn là một học sinh trẻ mới bắt đầu hành trình toán học hay một giáo viên đang hướng dẫn người khác trên con đường khám phá toán học,
cuốn sách này sẽ giúp bạn khám phá thế giới toán học tuyệt vời. Hãy cùng bắt đầu, tận hưởng niềm vui và trở thành “cao thủ” giải toán nào!

\flushright Nghia Doan

\end{document}